---
title: "–õ–µ–∫—Ü–∏–∏ 1, 2"
index: 1
lectureYouTubeLink:
  - "https://www.youtube.com/watch?v=4TmipL_EYYk"
  - "https://www.youtube.com/watch?v=gV64YglQonE"
lectureVkLink:
  - ""
---

mjx-hidden
$\newcommand{\ihat}{\hat \imath}$
$\newcommand{\jhat}{\hat \jmath}$
$\newcommand{\pipe}{\,|\,}$
$\newcommand{\lra}{\Leftrightarrow}$
$\newcommand{\la}{\Leftarrow}$
$\newcommand{\ra}{\Rightarrow}$
$\newcommand{\mb}{\mathbb}$
$\newcommand{\br}[1]{\{{#1}\}}$
$\newcommand{\ang}[1]{\langle{#1}\rangle}$
$\newcommand{\ov}{\overline}$
$\newcommand{\argsum}[2]{\underset{#2}{\overset {#1}\sum}}$
$\newcommand{\arghuge}[1]{\huge{#1}\;\normalsize}$
$\newcommand{\tmatrix}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}$
$\newcommand{\bmatrix}[1]{\begin{Bmatrix}#1\end{Bmatrix}}$
$\newcommand{\matal}[1]{\begin{align}#1\end{align}}$
$\newcommand{\pmatrix}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}$
$\newcommand{\system}[1]{\large\left \{ \begin{align}#1\end{align} \right .\normalsize}$
$\newcommand{\mc}{\mathcal}$

`–ü–æ–ø–∫–æ–≤ –†–æ–º–∞–Ω –ê–Ω–¥—Ä–µ–µ–≤–∏—á`

---

–Ø–∑—ã–∫: $x, y, \cap, \cup, =, \forall, \exists$

–°—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –≤—Å–µ–≥–æ –æ–¥–∏–Ω –æ–±—å–µ–∫—Ç - $\text{–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ}$
–û—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç—å: $\in$

---
### $ZF1$

(—ç–∫–∑–∏—Å—Ç–µ–Ω—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å) - –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–≤–æ–∏–º–∏ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞–º–∏:
$\forall x : \forall y (x=y \lra \forall z (z \in x \lra y \in y))$

$x \subseteq y \equiv \forall z (z \in x \ra z \in y)$
C–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ $x \subset y = (x \subseteq y \land x \neq y)$
$\exists x: \forall y : y \notin x$
## $ZF2$

(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤–æ–≤–∞–Ω–∏—è) - –ù–µ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –¥–≤—É—Ö —Ä–∞–∑–Ω—ã—Ö –ø—É—Å—Ç—ã—Ö –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤, —Ç.–∫. –ø–æ ZF1 –æ–Ω–∏ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è—é—Ç—Å—è —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞–º–∏, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã—Ö –≤ –ø—É—Å—Ç–æ–º –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ –Ω–µ—Ç.
–ó–Ω–∞—á–æ–∫ - ‚àÖ

### ZF3

(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ –ø–∞—Ä—ã) - ‚àÄ x, y (z = {x, y}): *–Ω–µ—É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–∞—è –ø–∞—Ä–∞*

x, y ({x,y} = {y,x})
x = y ({x,y} = {x,x} = {x}) = $\text{singleton}$

---

{‚àÖ} ‚â† ‚àÖ (since there is no elements to compare by)

*–£–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–∞—è –ø–∞—Ä–∞* $(x, y) = \{\{x\}, \{x,y\}\}$
*–£–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–∞—è —Ç—Ä–æ–π–∫–∞* - ...
...
*–£–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–∞—è n-–∫–∞* - ...

---

## T
(a,b) = (c,d) <=> a = c & b = d
>–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ: —É–ø—Ä–∞–∂–Ω–µ–Ω–∏–µ

---

### ZF4
(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ –æ–±—å–µ–¥–∏–Ω–µ–Ω–∏—è)

y = ‚à™ x

x, y ‚á¢ (ZF3) {x,y} ‚á¢ ‚à™ {x, y}

>–í—ã–≤–æ–¥: –≤—Å—ë —á—Ç–æ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ, —Ç–æ—á–Ω–æ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ–º
### ZF5
(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ—Å—Ç–∏)

‚àÉ x (x = {‚àÖ, x})
{‚àÖ, {‚àÖ}, {‚àÖ,{‚àÖ}}, ...} = $N_0$

### ZF6
(—Å—Ö–µ–º–∞ –∞–∫—Å–∏–æ–º—ã –≤—ã–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è)

‚àÄ x, $\phi$
‚àÉ {y ‚àà x | $\phi$ (y)}
>–ü—Ä–∏–º–µ—Ä: x = $N$ {y ‚àà $N$ | ‚àÉ (y = 2z)} = 2$N$

## T (–ø–∞—Ä–∞–¥–æ–∫—Å –†–∞—Å—Å–µ–ª–∞)
*"–ù–µ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ –≤—Å–µ—Ö –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤"*

–ü—É—Å—Ç—å —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç. –ü–æ ZF6 –≤—ã–¥–µ–ª–∏–º –≤ –Ω—ë–º –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ y = {z ‚àà x | z ‚àâ z}
–¢–æ–≥–¥–∞: y ‚àà y <=> y ‚àâ y

## T

$U$ - —É–Ω–∏–≤–µ—Ä—Å—É–º (‚âà –∫–ª–∞—Å—Å) `???`

–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º ‚à©:
x ‚à© y = {‚àÉ z | z ‚àà x | y ‚àà y}
x \ y = {‚àÉ z | z ‚àà x | y ‚àâ y}
x ‚ñ≥ y = (x ‚à™ y) \ (x ‚à© y) = (x \ y) ‚à™ (y \ x)

### ZF7

(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ / boolean)

‚àÄ x ‚àÉ P(x) = $2^x$ –≤—Å–µ—Ö –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤ x (‚àÄ y | y ‚äÜ x | y ‚äÜ P(x))
‚àÄ x ‚àÖ ‚äÜ x
> –£–ø—Ä–∞–∂–Ω–µ–Ω–∏–µ
> x = {a,b,c}
> P(x) = {‚àÖ, {a}, {b}, {c}, {a,b}, {b,c}, {a,c}, {a,b,c}}

{a} ‚àà P(X) {a} ‚äÜ X

x ‚àà P(X) <=> x ‚äÜ X

### ZF8

(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ —Ä–µ–≥—É–ª—è—Ä–Ω–æ—Å—Ç–∏)

x ‚à© y = ‚àÖ
{x} ‚à© x = ‚àÖ

### C

(–∞–∫—Å–∏–æ–º–∞ –≤—ã–±–æ—Ä–∞)

‚àÄ x | x not empty, consists of non-intersecting, non-empy subsets

---

### –î–µ–∫–∞—Ä—Ç–æ–≤–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤

X √ó Y = { (x,y) | x ‚àà X, y ‚àà y }
>–£–ø—Ä–∞–∂–Ω–µ–Ω–∏–µ:
>–ü–æ—á–µ–º—É X √ó Y - –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ?
>X = {1,2}, Y = {a,b,c}
>{ (1,a), (1,b), (1,c), (2,a), (2,b), (2,c), (3,a), (3,b), (3,c) }

X √ó X √ó ... √ó X = $X^n$ - –î–µ–∫–∞—Ä—Ç–æ–≤–∞ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å
$X^0$ = {()} = {‚àÖ}

R ‚äÜ X √ó Y - –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –º–µ–∂–¥—É X –∏ Y
R ‚äÜ X √ó X - –±–∏–Ω–∞—Ä–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–µ X

–î–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª—å  - $‚ñ≥_x$ = {(x,x) | x ‚àà X}

–û—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è (—Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏)
f ‚äÜ X √ó Y - –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è –∏–∑ X –≤ Y –µ—Å–ª–∏
1) ‚àÄ x ‚àà X ‚àÉ y ‚àà Y (x,y) ‚àà f
2) ($x_1$,$y_1$) ‚àà f & ($x_1$, $y_1$) => $y_1 = y_2$
X - –æ–±–ª–∞—Å—Ç—å –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è (D)
Y - –æ–±–ª–∞—Å—Ç—å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π/–∫–æ–æ–±–ª–∞—Å—Ç—å (R)

*–û—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è D(f), R(f), f*

*–û—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è f –∏ g —Ä–∞–≤–Ω—ã –µ—Å–ª–∏:*
1) D(f) = D(g) –∏ R(f) = R(g)
2) ‚àÄ x ‚àà D(f), f(x) = g(x)

>–ü—Ä–∏–º–µ—Ä: $sin R ‚Üí R$, x ‚Ü¶ $sin(x)$
>$sin R ‚Üí [-1,1]$, x ‚Ü¶ $sin(x)$

–í—Å–µ –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è –∏–∑ X –≤ Y –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞—é—Ç—Å—è –∫–∞–∫:
$Y^X$, Func(X, Y), Map(X, Y)

0 = ‚àÖ
1 = {‚àÖ}
2 = {‚àÖ, {‚àÖ}}, {0, 1}

$2^N$ = {0,1}$^N$

(x, y) ‚àà f, y = f(x), f: X -> Y

A ‚äÜ X
f(A) (–æ–±—Ä–∞–∑ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ A) = {y ‚àà Y | y = f(x), x ‚àà A}

f$^{-1}$ (B) = {x ‚àà X | y = f(x), y ‚àà B}

>–ü—Ä–∏–º–µ—Ä: f: R -> R
>$x$ ‚Ü¶ $x^2$

f$^{-1}$(4) = {2,-2}
f$^{-1}$(4) = {‚àÖ}

---

f(X) ‚äÜ Y

f: X -> Y –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ
1) –ò–Ω—å–µ–∫—Ü–∏—è (Injection) $x_1 \neq x_2 => f(x_1) \neq f(x_2)$ *—É –≤—Å–µ—Ö x —Ä–∞–∑–Ω—ã–π y*
	- $x_1 ‚Üí y_2$
	- $x_2 ‚Üí y_3$
	- $x_3 ‚Üí y_1$
	- $x_4 ‚Üí -$
	–ö–∞–∂–¥–æ–º—É –æ–±—Ä–∞–∑—É —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Ä–æ–≤–Ω–æ –æ–¥–∏–Ω –ø—Ä–æ–æ–±—Ä–∞–∑
2) C—é—Ä—å–µ–∫—Ü–∏—è (Surjection) (–æ—Ç–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞) f(X) = y *–≤—Å–µ y –ø–æ–∫—Ä—ã—Ç—ã*
	–ö–∞–∂–¥–æ–º—É –æ–±—Ä–∞–∑—É —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –Ω–µ –º–µ–Ω–µ–µ –æ–¥–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–æ–±—Ä–∞–∑–∞
	- $x_1 ‚Üí y_2$
	- $x_2 ‚Üí y_3$
	- $x_1 ‚Üí y_3$
	- $x_3 ‚Üí y_1$
3) –ë–∏–µ–∫—Ü–∏—è (Bijection) = —Å—é—Ä—å–µ–∫—Ü–∏—è + –∏–Ω—å–µ–∫—Ü–∏—è: 1 to 1 map

---
–ö–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–π (g ‚óå f)(x) = g(f(x))

### T
(–∞—Å—Å–æ—Ü–∏–∞—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–π)
–ï—Å–ª–∏ –æ–¥–Ω–∞ –∏–∑ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–π h ‚óå (g ‚óå f) –∏  (h ‚óå g) ‚óå f

f: X -> Y f(x) = y
g: Y -> Z g(y) = z
h: Z -> T
D = X
R = T
h((g ‚óå f) x) = h(g(f(x)))
((h ‚óå g) ‚óå f)(x) = h(g(f(x)))

–ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ $f ‚óå g \neq g ‚óå f$
$f(g(x))\neq g(f(x))$

f, g: $R^2 ‚Üí R^2$
f = –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ $ox$
g = –ø–æ–≤–æ—Ä–æ—Ç –Ω–∞ 90¬∞ –æ–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ 0 üîÑ

(f ‚óå g)(F) = f(g(A)) = C
>g(A) = B


### –¢–æ–∂–¥–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ:
X ‚Üí X
x ‚Ü¶ x

f: X ‚Üí Y
g: Y ‚Üí X

f(g(x)) "X ‚Üí Y ‚Üí X" - "–ª–µ–≤–æ–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ"
g(x(x)) "Y ‚Üí X ‚Üí Y" - "–ø—Ä–∞–≤–æ–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ"

*–ï—Å–ª–∏ –µ—Å—Ç—å –∏ –ª–µ–≤–æ–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ, –∏ –ø—Ä–∞–≤–æ–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ, —Ç–æ –æ–Ω–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã*
–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:
$g_L$ - –ª–µ–≤–æ–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ $g_L ‚óå f = id_x$
$g_R$ - –ø—Ä–∞–≤–æ–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ $f ‚óå g_R= id_y$

$g_R = (g_L ‚óå f) ‚óå g_R = g_L (f ‚óå g_R) = g_L$

---

f: X ‚Üí Y
1. $x \neq ‚àÖ$ f –æ–±—Ä–∞—Ç–∏–º–æ —Å–ª–µ–≤–∞ <=> f - –∏–Ω—å–µ–∫—Ü–∏—è
2. f –æ–±—Ä–∞—Ç–∏–º–æ —Å–ø—Ä–∞–≤–∞ <=> f - —Å—é—Ä—å–µ–∫—Ü–∏—è
3. f –æ–±—Ä–∞—Ç–∏–º–æ <=> –±–∏–µ–∫—Ü–∏—è

R ‚äÜ $X^2$ - –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ (~)
1. –†–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ (x,x) ‚àà R ‚àÄ x, x ‚àà X
2. C–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ (x,y) ‚àà R => (y,x) ‚àà R
3. –¢—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å (x,y) ‚àà R & (y,z) ‚àà R => (x,z) ‚àà R

---

x ‚àà X
$\{y \in X\} | y ~ x$

1. –õ—é–±–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ä–∞–∑–±–∏–≤–∞–µ—Ç –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –Ω–∞ –ø–µ—Ä–µ—Å–µ–∫–∞–µ–º—ã–µ –∫–ª–∞—Å—Å—ã
2. –õ—é–±–æ–µ —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —Å–æ–∑–¥–∞—ë—Ç –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä—É—é —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å

–§–∞–∫—Ç–æ—Ä –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ - –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –∫–ª–∞—Å—Å–æ–≤ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏

>Equivalence (~) seems to have something to do with the fact that a linear function can be moved around and still be called "the same function" (given that k is equal in all the functions)

–¢—Ä–∞–Ω—Å–≤–µ—Ä—Å–∞–ª—å - –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—â–µ–µ —Ä–æ–≤–Ω–æ –æ–¥–∏–Ω —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç –∏–∑ –∫–∞–∂–¥–æ–≥–æ –∫–ª–∞—Å—Å–∞ —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏. –î–ª—è –ª—é–±–æ–≥–æ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏.