---
title: "Лекции 19, 20"
index: 10
lectureYouTubeLink:
  - "https://www.youtube.com/watch?v=MESKdOIVLgs"
  - "https://www.youtube.com/watch?v=IQldXSa9MEE"
lectureVkLink:
  - "https://vk.com/video-211870343_456240175"
  - "https://vk.com/video-211870343_456240177"
author:
  name: "Худалла А.Б."
  isu: 501855
---

mjx-hidden
$\newcommand{\ihat}{\hat \imath}$
$\newcommand{\jhat}{\hat \jmath}$
$\newcommand{\pipe}{\,|\,}$
$\newcommand{\lra}{\Leftrightarrow}$
$\newcommand{\la}{\Leftarrow}$
$\newcommand{\ra}{\Rightarrow}$
$\newcommand{\mb}{\mathbb}$
$\newcommand{\br}[1]{\{{#1}\}}$
$\newcommand{\ang}[1]{\langle{#1}\rangle}$
$\newcommand{\ov}{\overline}$
$\newcommand{\argsum}[2]{\underset{#2}{\overset {#1}\sum}}$
$\newcommand{\arghuge}[1]{\huge{#1}\;\normalsize}$
$\newcommand{\tmatrix}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}$
$\newcommand{\bmatrix}[1]{\begin{Bmatrix}#1\end{Bmatrix}}$
$\newcommand{\matal}[1]{\begin{align}#1\end{align}}$
$\newcommand{\pmatrix}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}$
$\newcommand{\system}[1]{\large\left \{ \begin{align}#1\end{align} \right .\normalsize}$
$\newcommand{\mc}{\mathcal}$

## Образ и ядро гомоморфизма

$A \in Hom(U|V)$

$Im\;A$
$Ker\;A$

### Нулевой гомоморфизм

$\mathcal O: U \rightarrow V, u \mapsto 0$
	$Im\;\mathcal O = \br{0}\quad Ker\;\mathcal O = U$
1) $\mathcal A: F^n \rightarrow F^m, x \mapsto Ax \quad A\in M_{m\times n}(F)$
	$Im\;\mathcal A = \quad Ker\;\mathcal A =$ общее решение однородной СЛАУ
2) $\mathcal D : \mb R[x]_n \rightarrow R[x]_{n - 1}, f \mapsto f'$
	$Im\;\mathcal D = \mb R[x]_{n-1} \quad Ker\;\mathcal D = \mb R[x]_0 \simeq \mb R$
3) $\mathcal T: M_{m\times n}(F) \rightarrow M_{n\times m}(F), A \mapsto A^T$
	$Im\;\mathcal T=M_{n\times m}(F)\quad Ker\;\mathcal T = \br 0$
4) $\mathcal P : U\oplus V \rightarrow V,\quad (u,v)\mapsto v$
	$Im\;\mathcal P = V \quad Ker\;\mathcal P = \bmatrix {(u,0) | u \in U} \simeq U$
5) $U \leq V \quad \pi : V \rightarrow V | U, \quad v \mapsto v + U$
	$Im\; \pi = V|U \quad Ker\; \pi = U$
	Каноническая проекция $\ra$ все подпространства в точности ядра каких-то гомоморфизмов

## Теорема

$b \in V$
$\mathcal A^{-1}(b) = a + Ker\;\mathcal A = {a+x|x\in Ker\;\mathcal A}$
$\mathcal A(a) = b$

$Д-во:$
$\mathcal A(a+x) = \mathcal A(a)+\mathcal A(x) = \mathcal A(a) + 0 = \mathcal A(a) = b$
Обратно: $\matal {\\ \mathcal A(x) = b \quad \mathcal A(y-a) = \mathcal A(y) - \mathcal A(a) = b - b = 0 \\ y - a \in Ker\;\mathcal A \quad y = a+x}$

#### Следствие
$\mathcal A : F^n \rightarrow F^m, x \mapsto Ax$
$Ax = b \quad b \in F^m \ra X_{общее\;неоднородной} = X_{общее\;однородной} + X_{частное\;неоднородной}$

#### Пример
>$x + y = 1$
>$\tmatrix{x \\ y} = \tmatrix{1-t \\ t} = \underbrace{\tmatrix {1 \\ 0}}_{X_{ЧН}} + t \underbrace{\tmatrix{-1 \\ 1}}_{X_{ОО}}$

## Теорема

Основная о гомоморфизмах векторных пространств

$A \in Hom(U,V)$
$U|Ker\;\mathcal A \simeq Im\;\mathcal A$

$Д-во:$
$\ov {\mathcal A} \quad \matal {\\ U | Ker\;\mathcal A \rightarrow Im\;\mathcal A \\ u + Ker\;\mathcal A \mapsto \mathcal A(u)}$

Корректность: $u_1 \sim u_2 \lra u_1-u_2 \in Ker\;\mathcal A$
$u_1 \equiv u_2 + \underbrace x_{Ker\;\mathcal A} \quad \mathcal A(u_1) = \mathcal A(u_2 + x) = \mathcal A(u_2)$
$\ov {\mathcal A}((u_1 + Ker\;\mc A) + (u_2 + Ker\;\mc A)) = \ov{\mc A}((u_1 + u_2) + Ker\;\mc A) = \mc A(u_1 + u_2) = \mc A(u_1) + \mc A(u_2)$
$\ov {\mc A}(\lambda(u + Ker\;\mc A)) = \ov{\mc A}(\lambda u + Ker\;\mc A) = \mc A(\lambda u) = \lambda * \mc A(u) = \lambda \ov {\mc A}(u + Ker\;\mc A)$

## Теорема Фон-Дика

Для векторных пространств

$U \leq V \leq W \ra (W|U)|(V|U) \simeq W|V$

$Д-во$
$\pi : W \rightarrow W|V$
$\ov \pi : W|U \rightarrow W|V$
$w + U \mapsto w + V$
$Ker\; \ov \pi = w + u \mapsto V$
$Ker\;\ov\pi = V|U$
$Im\;\ov\pi = W|V$
$(W|U)|Ker\;\ov\pi \simeq \ov\pi$

---

## Линейные комбинации

$a_1,...,a_k \in V$
$a_1\lambda_1+...+a_k\lambda_k$ - линейная комбинация
$\lambda_i \in F$

Тривиальная $\ra \lambda_i = 0$

### Система векторов

1) Векторы занумерованы $(a_1,a_2) \neq (a_2,a_1)$
2) Могут быть повторения $(a,a,b) \neq (a,b)$

Система векторов называется линейно зависимой, если $\exists$ их нетривиальная линейная комбинация равная $0$

#### Примеры
1) Система из одного вектора
	Линейно зависимая $\lra$ Этот вектор $= 0$
2) Система из двух векторов
	Линейно зависимая $\lra \lambda_1a_1 + \lambda_2a_2 = 0 \quad a_1 = -a_2\frac {\lambda_2}{\lambda_1}$
3) $5x,7,10x-15 \in \mb R[x]_1$
	Линейно зависимая: $5x(-2) + 7(2)+(10x-14)1 = 0$
4) $A \in M_n(F)$
	Её столбцы $\in F^n$
	Её столбцы линейно независимы $\lra det\;A= 0$
	$\tmatrix{a_{n1} \\ ... \\ a_{n1}}\lambda_1 + ... + \tmatrix{a_{1n} \\ ... \\ a_{nn}}\lambda_n = \tmatrix{0 \\ ... \\ 0}$
	$A\lambda = 0$

### Свойства линейной зависимости

1. ЛЗ $\lra$ Один из векторов является линейной комбинацией других
	$a_1\lambda_1 + ... +a_n\lambda_n = 0$
	$a_1 = -\frac{\lambda_2}{\lambda_1}a_2 - ... -\frac{\lambda_2}{\lambda_1}a_2$
	
	$a_1 = a_2\alpha_2 + ... + a_n\alpha_n$
	$a_1 * \underbracket{1}_{\neq 0} - a_2\alpha_2 - ... - a_n\alpha_n = 0$
2. Если система векторов линейно независима, то любая её подсистема линейно независима
3. Если подсистема линейно зависима, то и вся система линейно зависима
	$a_1 ... a_k\, a_{k+1} ... a_n$
	$\underbrace{\matal{a_1\lambda_1 + ... +a_k\lambda_k = 0 \\ a_{k+1} * 0 + ... + a_n * 0 = 0}}_{=0} \quad \lambda_i \neq 0$

## Линейная оболочка
$\br{a_1\lambda_1 + ... + a_k\lambda_k | \lambda_i \in F} \in \ang{a_1, ... a_k} \equiv \mathcal L(...) \equiv Span(...)$
$\ang{a_1,...,a_k} \leq V$

#### Примеры
>1) $\ang{E_{11},E_{22}, ..., E_{nn}} =$ диаг. матрицы $\leq M_n(F)$
>2) $\ang{1,x,x^2}_{\mb R} = \mb R[x]_2 \leq \mb R[x]$
>3) $a \in M_{m \times n}(F)$
>	$\ang{столбцы\; A} \leq F^M$
>	$\ang{строки\; A} = \ang{столбцы\;A^T} \leq {}^nF$

$V = \ang{a_1,...,a_k} \ra V$ пораждается векторным векторами $a_1,...,a_k$

Если $k < \infty$: конечномерное пространство, иначе, бесконечномерное (пример: $\mb R[x]$)

## Базис

Система векторов $(e_1,...e_n) = \ov e$
Базис $V$
$\forall x \in V$ единственным образом линейно выражается через $e_1,...,e_n:$
$x = e_1x_1 + e_2x_2 + ... + e_nx_n \quad\leftrightarrow\quad [x]_e= \tmatrix{x_1 \\ ... \\ x_n} \in F^n$
$x_i$ координаты вектора $x$ в базисе $e$

$V = \ang{e_1,...,e_n}$
Пусть $e_1,...,e_n$ линейно зависима
$e_1\lambda_1+...+e_n\lambda_n = 0 \quad \lambda_i \neq 0$
$e_1x_1+...+e_nx_n = x$
$e_1(\lambda_1 + x_1) + ...+e_n(\lambda_n + x_n) = x$
$\ra$ не базис

Любая линейно независимая система векторов пораждающая пространство

## Лемма

Основная лемма линейной зависимости

*Если пространство порождается $n$ векторами $\ra \forall m > n: (a_1, ..., a_m)$ линейно зависима*

$Д-во:$
$V = \ang{a_1, ..., a_n}$
$b_1 = \mu_{11}a_1+...+\mu_{1n}a_n$
$b_2 = \mu_{21}a_1+...+\mu_{2n}a_n$
$b_m = \mu_{m1}a_1+...+\mu_{,m}a_n$

$\mu_{ij} \in F$

Рассмотрим СЛАУ
$\system{\mu_{11}a_1+...+\mu_{1n}a_n \\ \mu_{21}a_1+...+\mu_{2n}a_n \\ \mu_{m1}a_1+...+\mu_{mn}a_n}$

Переменных больше чем уравнений $\ra$ есть ненулевое решение:
$\tmatrix{\lambda_1 \\ ... \\ \lambda_m} \neq 0$

$b_1\lambda_1 + ... + b_m\lambda_m = (\mu_{11}a_1 + ... +\mu_{1n}a_n)\lambda_1 + (\mu_{21}a_1 + ... +\mu_{2n}a_n)\lambda_2 + ... + (\mu_{m1}a_1 + ... +\mu_{mn}a_n)\lambda_m =$
$= (\lambda_1\mu_{11} + ... +\lambda_m\mu_{1n})a_1+...+(\lambda_1\mu_{1n} + ... +\lambda_m\mu_{mn})a_n = a_1 + ... + a_n$

$\ra b_1, ..., b_m$ линейный зависимая

## Теорема

Любое конечномерное пространство обладает базисом

$Д-во:$
$V = \ang{a_1, ..., a_k}$

*Линейно независимая $\ra$ базис*
*Линейно зависимая $\ra$ убираем зависимый вектор (линейная оболочка не изменилась, потому-что вектор выражался через другие); делаем это пока система не станет линейно независимой*

## Теорема

Все базисы конечномерного векторного пространства содержат одинаковое кол-во векторов

$Д-во:$
Очевидно следует из основной леммы линейной зависимости

## Размерность векторного пространства

$dim$ - кол-во элементов в базисе

#### Примеры
>1. $F^n : \tmatrix{1 \\ 0 \\ ... \\ 0},\tmatrix{0 \\ 1 \\ ... \\ 0},...,\tmatrix{0 \\ 0 \\ ... \\ 1}\quad dim\;F^n = n$
>	"Стандартный базис"
>2. $M_{m\times n}(F) : (E_{ij})_{\matal{1\leq i \leq m \\ 1 \leq j \leq n}}\quad M_{m\times n}(F) = mn$
>3. $\mb C$
>	Очевидно $dim_{\mb C} \mb C = 1$
>	$dim_{\mb R} \mb C = 2 : базис - (1,i)$
> 4. $\mb R[x]_n \quad dim\;\mb R[x]_n = n + 1 : базис - (1, x, x^2,...,x^n)$
> 5. $Ax = 0$
>	$dim\;(пространства\;решений) =$ кол-во свободных переменных

---

Базисы $V$
$e = (e_1, ..., e_n)$
$\tilde e = (\tilde e_1, ..., \tilde e_n)$
$\tilde e_1 = e_1c_{11}+e_2c_{21}+...+e_nc_{n1}$
$\tilde e_2 = e_1c_{12}+e_2c_{22}+...+e_nc_{n2}$
$...$
$\tilde e_n = e_1c_{1n}+e_2c_{2n}+...+e_nc_{nn}$

$\tilde e_1 = (e_1, ..., e_n)\tmatrix{c_{11} \\ ... \\ c_{n1}}$
$\tilde e_j = (e_1,...,e_n)\tmatrix{c_{1j}\\...\\c_{nj}}$
$(\tilde e_1, ..., \tilde e_n = (e_1,...,e_n)C$

$C = (C_{ij})$

Матрица перехода от $e$ к $\tilde e$: $C = (e \rightarrow \tilde e) \quad \tilde e = eC \quad (e \rightarrow \tilde e) \in Gl_n(F)$
1. $(e \rightarrow e) = E$
2. $(e \rightarrow \tilde e)(\tilde e \rightarrow \ov e)$
	$\tilde e = e(e \rightarrow \tilde e)$
	$\ov e = e(e\rightarrow \tilde e)(\tilde e \rightarrow \ov e)$
3. $(e \rightarrow \tilde e)^{-1} = (\tilde e \rightarrow e)$

#### Пример
>$x \in V$
>$[x]e \; [x]_{\tilde e}$
>$x = (e_1, ..., e_n)[x]_e$
>$x = (\tilde e_1, ..., \tilde e_n)[x]_{\tilde e} = (e_1,...,e_n)((e\rightarrow \tilde e)[x]_{\tilde e})$
>	$\ra \; \matal{[x]_e = (e \rightarrow \tilde e)[x]_{\tilde e} \\ (\tilde e \rightarrow e)[x]_e}$


## Лемма

Монотонность размерности

$dim\;V < \infty, U \leq V \ra dim\;U \leq dim\;V$
$U < V \lra dim\; U < dim\;V$

## Лемма

Любую линейно независимую систему можно дополнить до базиса

$\underbrace{e_1,...,e_k}_{лин.\;независ}$ - базис $U$, дополним до базиса $V$

## Теорема

Любое векторное пространство над полем $F$ имеющее базис из $n$ элементов $\simeq F^n$

$Д-во:$
$x \leftrightarrow [x]_e \quad V \leftrightarrow F^n$
$x + y \leftrightarrow [x + y]_e = [x]_e + [y]_e$
$\lambda x \leftrightarrow [\lambda x]_e = \lambda [x]_e$

### Следствие

Критерий изоморфности конечномерных пространств

$U \simeq V \lra dim\;U = dim\;V$

---

$A \in Hom(U,V)$
$e = (e_1,...,e_n)$ - базис $U$
$f = (f_1,...,f_m)$ - базис $V$

$\mathcal A(e_1) = f_1a_{11}+f_2a_{21}+...+f_ma_{m1}$
$\mathcal A(e_n) = f_1a_{1n}+f_2a_{2n}+...+f_ma_{mn}$

$\mathcal A(e_j) = (f_1, ..., f_m)\tmatrix{a_{1j} \\ ... \\ a_{mj}}$
$\tmatrix{\mathcal A(e_1), ..., \mathcal A(e_n)} = (f_1,...,f_m) * A \quad A = (a_{ij})$

$A = [\mathcal A]_{f,e}$
Матрица гомоморфизмов в паре базисов

$\mathcal A(x) = \mathcal A(e_1x_1+...+e_nx_n) = \mathcal A(e_1)x_1+...+\mathcal A(e_n)x_n = \ang{\mathcal A(e_1),...,\mathcal A(e_n)}$

$Im\;\mathcal A = \ang{\mathcal A(e_1), ..., \mathcal A(e_n)}$
$Im \;\mathcal A = \ang{столбцы \; A} = \ang{строки \; A^T} = \ang{строки\;привед.\;матр.\;A^T} \rightarrow \; базис \; \ang{столбцов \; A}$
$Ker\;\mathcal A \quad Ax = 0$

---

$e = (e_1,...,e_n)$ - базис $U$
$f = (f_1,...,f_m)$ - базис $V$

$\mathcal A(e) = f\;A \quad A = [\mathcal A]_{f,e}$
$\mathcal A(\tilde e) = \tilde f \tilde A \quad \tilde A = [\mathcal A]_{\tilde f, \tilde e}$

$\mathcal A(e(e\rightarrow \tilde e)) = (f(f \rightarrow \tilde f))\tilde A$
$\mathcal A(e) (e \rightarrow \tilde e) = (f(f \rightarrow \tilde f)) \tilde A$
$f(A (e \rightarrow \tilde e)) = f((f \rightarrow \tilde f) \tilde A)$
$A(e\rightarrow \tilde e) = (f \rightarrow \tilde f) \tilde A$
$\tilde A = (\tilde f \rightarrow f)A (e\rightarrow \tilde e)$

$\large [\mathcal A]_{\tilde f,\tilde e} = (\tilde f \rightarrow f)[\mathcal A]_{f, e}(e\rightarrow \tilde e)$

---

## Теорема

$dim\;U,dim\;V < \infty$
$dim\;U\oplus V = dim\;U + \dim\;V$

$Д-во:$
$(e_1,...,e_n)$ - базис $U$
$(f_1,...,f_m)$ - базис $V$

$U \oplus V = \tmatrix{(u,v) | u \in U, v \in V}$
Базис $U \oplus V$:
$(e_1,0), (e_2,0),...,(e_n,0)$
$(0, f_1),(0, f_2),...,(0, f_m)$

## Теорема

$U \leq V, dim\;V < \infty$
$\ra dim\;V|U = dim\;V - dim\;U$

$Д-во:$
$(e_1,e_2,...,e_k,\underbrace{e_{k+1},...,e_n}_{Базис\; U})$ - базис $V$
$U = \ang{e_{k+1},...,e_n}$

Базис $V|U: e_1+U, e_2+U,...,e_n+U$
$x \in V$

$x = e_1x_1, e_2x_2, ..., e_kx_k, \overbrace{e_{k+1}x_{k+1}, ..., e_nx_n}^{\in U}$
$x \sim_U e_1x_1+...+e_kx_k$

$x + U = (e_1 + U)x_1+ ... + (e_k + U)x_k$

$\lambda_1(e_1 + U) + ... + \lambda_k(e_k + U) = U$
$(\lambda_1e_1 + U)+...+(\lambda_ke_k + U)$
$\lambda_1e_1+\lambda_2e_2+...+\lambda_ke_k + U = U$

$\lambda_1e_1+\lambda_2e_2+...+\lambda_ke_k + \omega_1 e_{k+1} + ... + \omega_{n-k + 1}e_n = 0$
$\lambda_i = 0$
$\ra$ система линейно независима

## Теорема

$\mathcal A \in Hom(U,V)$
$\ra dim\;Ker\;\mathcal A + dim\;Im\;\mathcal A = dim\;U$

$Д-во:$
$U|Ker\;\mathcal A \simeq Im\;\mathcal A$
$dim(U|Ker\mathcal A) = dim\;Im\;\mathcal A = dim\;U - dim\;Ker\;\mathcal A$

