---
title: "Гомоморфизмы векторных пространств"
index: 11
description: "Лекции 21, 22"
lectureYouTubeLink:
  - "https://www.youtube.com/watch?v=82zDGKCExw8"
  - "https://www.youtube.com/watch?v=IM_Hs801Fpo"
lectureVkLink:
  - "https://vk.com/video-211870343_456240204"
  - "https://vk.com/video-211870343_456240207"
author:
  name: "Худалла А.Б."
  isu: 501855
---

mjx-hidden
$\newcommand{\ihat}{\hat \imath}$
$\newcommand{\jhat}{\hat \jmath}$
$\newcommand{\pipe}{\,|\,}$
$\newcommand{\lra}{\Leftrightarrow}$
$\newcommand{\la}{\Leftarrow}$
$\newcommand{\ra}{\Rightarrow}$
$\newcommand{\mb}{\mathbb}$
$\newcommand{\br}[1]{\{{#1}\}}$
$\newcommand{\ang}[1]{\left \langle{#1}\right\rangle}$
$\newcommand{\ov}{\overline}$
$\newcommand{\argsum}[2]{\underset{#2}{\overset {#1}\sum}}$
$\newcommand{\arghuge}[1]{\huge{#1}\;\normalsize}$
$\newcommand{\tmatrix}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}$
$\newcommand{\bmatrix}[1]{\begin{Bmatrix}#1\end{Bmatrix}}$
$\newcommand{\matal}[1]{\begin{align}#1\end{align}}$
$\newcommand{\pmatrix}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}$
$\newcommand{\system}[1]{\left \{ \begin{align}#1\end{align} \right . }$
$\newcommand{\mc}{\mathcal}$
$\newcommand{\argoplus}[2]{\large \overset{#1}{\underset{#2}\oplus}\normalsize}$
---

$dim* \equiv \text{dimension} \equiv \text{размерность}$

$dim\;U,dim\;V < \infty$, над $F$
$U \simeq V \lra dim\;U = dim\;V$
$\mc A \in Hom(U,V)$
$\mc A \in Iso(U,V) \quad ?$
$dim\;Ker\;\mc A + dim\;Im\;\mc A = dim\;U = dim\;V = n$
$\mc A$ сюръективен $\lra Im\;A=V \ra \matal{\\ &dim\;Im\;A=n \\ &dim\;Ker\;A = 0 \lra \mc A \; \text{инъевтиен}}$

### Теорема

1. $\mc A \in Iso(U,V)$
2. $Ker\;\mc A = \br 0$
3. $Im\;\mc A = V$

$[\mc A]_{f,e} = A$
$Im\;\mc A = \ang{\mc A(e_1), ..., \mc A(e_n)} = \ang{\text{столбцов A}}$
$dim\;Im\;\mc A = n \quad$ столбцы $A$ - базис $\underbracket{\ang \quad}_{\text{лин. независ.}} \quad det\;A \neq 0$
$[\mc A]_{\tilde f, \tilde e} = \tmatrix{\tilde f \rightsquigarrow f}[\mc A]_{f,e}(e \rightsquigarrow \tilde e)$
$[x]_{\tilde e} = (\tilde e \rightsquigarrow e)[x]_e$
$y = \mc A(x)$
$e$ в $U \quad [y]_f$
$f$ в $V \quad [\mc A]_{f,e} \quad [x]_e$
$y = f_1y_1 + ... + f_my_m = (f_1,...,f_m)\underbrace{\tmatrix{y_1 \\ ... \\ y_m}}_{[y]_f} = (e_1,...,e_n)\underbrace{\tmatrix{x_1 \\ ... \\ x_n}}_{[x]_e}$
$f * [y]_f = t = \mc A(x) = \tmatrix{\mc A(e_1), ..., \mc A(e_m)}[x]_e$

$[y]_f = [\mc A]_{f,e}[x]_e$

---

$\underbrace{dim\;U}_n, \underbrace{dim\;V}_m < \infty$ над $F$
$\mc A, \mc B \in Hom(U,V)$

Определим операции над гомоморфизмами
$(\mc A + \mc B)(x) = \mc A(x) + \mc B(x)$
$(\lambda \mc A)(x) = \lambda \mc A(x)$
$\mc O \in Hom(U,V) \quad \mc O: x\mapsto 0$ - нейтральный элемент

$\ang{Hom(U,V), +, *\lambda}$ - векторное пространство
$\ang{M_{m\times n}(F),+,*\lambda}$
$dim\;M_{m\times n}(F) = mn$

##### Утверждается что пространства изоморфны:

Гомоморфизм:
$Hom(U,V) \simeq M_{m\times n}(F)$
$\mc A \mapsto [\mc A]_{f,e}$

$\mc \phi(x+y) \mapsto [\mc A+\mc B]_{f,e} = \underbracket{[\mc A]_{f,e}}_{\phi(\mc A)} + \underbracket{[\mc B]_{f,e}}_{\phi (\mc B)}$

Биекция:
$Ker\;\phi = \br {\mc O}$
$\phi$ - изоморфизм $\ra dim\;M_{m\times n}(F) = dim\;Hom(U,V)$

---
$\mc A: \overset {\overset m f} V \rightarrow \overset {\overset k g} W \quad \mc B: \overset {\overset n e} U \rightarrow \overset {\overset m f} V \overset {\overset {-\text{размерн}}{-\text{базисы}}}{\phantom {1}}$
$\mc C = \mc A \circ \mc B = \mc{AB}: \underset e U\rightarrow \underset g W$
$[\mc A]_{g,f} = A$
$[\mc B]_{f,e} = B$
$[\mc C]_{g,e} = C$

$C_{i,j} \, - i$-тая векторная координата образа $e_j$
$\mc {AB}(e_j) = \mc A(\mc B(e_j)) = \mc A(f_1b_{1j}+f_2b_{2j}+...+f_mb_{mj}) = \mc A(f_1)b_{1j} + ... + \mc A(f_m)b_{mj} =$
$= (g_1a_{11} + g_2a_{21} + ... + g_ka_{k1})b_{1j} + ... + (g_1a_{1m} + g_2a_{2m} + ... + g_ka_{km})b_{mj} =$
$=g_1(a_{11}b_{1j}+...+a_{1m}b_{mj})+...+g_k(a_{k1}b_{1j}+...+a_{km}b_{mj}) = C(e_j) =$
$g_1C_{1j} + ... + g_kC_{kj}$
$C_{ij} = \argsum m {e=1}a_{il}*b{lj}$ - умножение матриц $A$ и $B$
$\ra$ умножение матриц ассоциативно, т.к. композиция ассоциативна

---

$dim\;V < \infty$
$U,W \leq V$

$U \cup V$ - подпространство $V$?

>Пример:
>$V = \mb R[x]_n$
>$U = \br{ax | a \in \mb R} \leq V$
>$W = \br{bx^2|b \in \mb R} \leq V$
>$U \cup W \cancel \leq V$

$\ra$ В общем случае нет!

#### Сумма подпространств

$U + W = \ang{U\cup W} \leq V$ - наименьшее подпространство $U$ и $W$
$U \cap W = \br{v \in V | v \in U \, \land \, v \in W}$ - наибольшее подпространство содержащееся в $U$ и $W$

### Теорема Нётер об изоморфизме
$U,W \leq V$

$(U+W)/W \simeq U/(U\cap W)$

##### Доказательство:
$\pi: U + W \rightarrow (U+W)/W$ - каноническая проекция
Ограничиние $\pi$ на $u$ - ${}^\pi|_u$

$U \rightarrow (U+W)/W \in Sur(U+W,(U+W)/W):$
$x + W \in (U+W) / W$
$x \in U + W \quad x = \underbracket y_{\in U} + \underbracket z_{\in W}$
$(y+z) + W = y+W$
У $x+W$ есть прообраз $:y$
$x+W = \pi(x) = \pi(y+z) = y+W$

$Im({}^\pi |_u) = (U+W)/W$
$Ker({}^\pi|_u) = U\cap W$
По осн. теореме $U/(U \cap W) \simeq (U+W)/W$

### Следствие (формула Грассмана)
$dim\;V < \infty \quad U,W \leq V$
$dim(U+W) = dim\;U + dim\;W - dim(U\cap W)$

##### Доказательство:
$dim((U+W)/W) = dim(U/(U\cap W))$
$dim(U+W)-dim\;W = dim\;U - dim(U \cap W)$

### Следствие
$dim\;V < \infty \quad U_1,...,U_k \leq V_k$
$dim(U_1+...+U_k) \leq \argsum k {i=1}dim\;U_i$

---

$U_1,...,U_k \leq V$
$U_1,...,U_k$ линейно независимые, если $\underbracket{x_1}_{\in U_1}+...+\underbracket{x_k}_{\in U_k} = 0 \ra x_1 = ... = x_k = 0$

##### Частный случай
$U,W \leq V \quad U,W$ линейно независимы
$0 \neq x \in U \cap W \ra -x \quad x+(-x) = 0$
$\ra U,W$ линейно завсимы
$u+w=0, u \neq 0 \quad w = -u \ra u,w \in U \cap W \neq \br 0$

Два пространства линейно независимы $\lra U \cap W = \br 0$

>Пример:
>![image](/_media/Pasted%20image%2020251122143728.png)


### Лемма

Следующие условия эквивалентны:
1. $U_1,...,U_k$ - линейно независимы
2. Объединение их базисов линейно независимо
3. $dim(U_1+...+U_k) = \argsum k {i=1}dim\;U_i$

##### Доказательство:

$1. \ra 2.$
$e_{1k}...e_{n_kk}$ - базис $U_k \quad dim\;U_k = n_k$
Объединение базисов $e_{11}...e_{n_11}...e_{1k}...e_{n_kk}$

Пусть $\exists$ нетривиальная линейная комбинация $\argsum {}{} e_{ij}\lambda_{ij} = \mc 0$
Перегруппируем $\argsum k {j=1} x_j = \mc 0 \ra$ хотя-бы один $x_j \neq 0 \ra U_1 ... U_k$ линейно зависимы

$2. \ra 1.$
$\argsum {}{} x_j = 0$ есть $x_j \neq 0 \ra$ в его разложении по базису $U_j$ есть не нули
$\ra$ объединение базисов линейно зависимо

$2. \lra 3.$
$U_1+...+U_k = \ang{U_1 \cup ... \cup U_k} = \ang{\text{обьед. базисов}}$
$dim\ang{U_1\cup...\cup U_k} = \sigma dim\;U_i$

$dim(U_1+...+U_k) \leq \argsum k{i=1}dim\;U_i$, если $=$, то $\ang{U_1U...UU_k}=\ang{\underbrace{\text{обьед. базисов}}_{\matal{\text{снова базис} \\ \Downarrow \\ \text{лин. независимы}}}}$

---

### Внутренняя прямая сумма

$U_1,...,U_k \leq V$
$V = U_1 \oplus U_2 \oplus ... \oplus U_k = \large \overset{k}{\underset{i=1}{\oplus}} \normalsize U_i$

1. $V = U_1+...+U_k$
2. $U_1,...,U_k$ линейно независимы

>Пример:
>$\mb C \geq \mb R, i\mb R$
>$\uparrow$
>$\text{вект. пр-во над} \; \mb R$
>$\mb C = \mb R \oplus i \mb R$
>1. $\mb C = \mb R + i \mb R$ (внешняя прямая сумма подполей)
>	В $a+ib \quad a \in \mb R, ib \in i\mb R$
>2. $z_1 + z_2 = 0 \ra z_1=z_2=0$ (линейная независимость)

$V_1,...,V_k$ - векторные пространства над $F$

Внешняя прямая сумма
$\large \overset{k}{\underset{i=1}\oplus}\normalsize V_i = \br{(x_1,...,x-k) | x_i \in V_i} =$
	$\br{x_1,0,...,0} \leq V$
	$...$
	$\br{0,0,...,x_k} \leq V$

$\underbracket{\argoplus k {i=1}V_i = V}_{\text{внешн. прямая сумма}} = \underbracket{\br{(x_1,0,...,0)}\oplus ... \oplus \br{(0,0,...,x_k)}}_{\text{внутр. прямая сумма}}$
$\ra \exists \; \simeq$ (канонический изоморфизм)

>Пример:
>$V = U \oplus W \quad U,W \leq F$
>1. $V = U+W$
>2. $U,W$ линейно независимы
>$dim(\underbrace{U+W}_V) = dim\;U+dim\;W-dim(\underbrace{U\cap W}_0)$
>$dim\;V = dim\;U + dim\;W$
>$V = U \oplus W \leftarrow$ дополнение к $U \cancel ! \exists$
>$Pr^{||w}_u : V\rightarrow U, x\mapsto y$
>$Pr^{||u}_w : V \rightarrow W, x \mapsto z$

**Проекция зависит не только от пространства на которое проецируем, но и от дополнения**

$Pr_{U_i}: \matal{\\ V \rightarrow U_i \\ v \mapsto u_i}$

>Пример:
>$e_1,...,e_n$ - базис $V$
>$\ang {e_1} \oplus ... \oplus \ang {e_n} = V$
>$e_1x_1+...+e_nx_n = x$
>$Pr_{\ang {e_i}} e_ix_i$


>Пример:
>$Map(\mb R, \mb R) = V$
>$V^+ \geq Map^+(\mb R, \mb R) = \br{f \in V|f(-x) = f(x) \forall x \in mb R}$
>$V^- \geq Map^-(\mb R, \mb R) = \br{f \in V|f(-x) = -f(x) \forall x \in mb R}$
>1. $V = V^+\oplus V^-$
>	$f(x)+f(-x) \in V^+$
>	$f(-x) + f(x)$
>	$f(x) - f(-x) \in V^-$
>	$f(-x) - f(x)$
>	$f(x) = \frac{f(x) + f(-x)} 2 + \frac{f(x)-f(-x)} 2$
>2. $V^+ \cap V^- = \br 0$ (линейная независимость)
> 	  $f(x) = f(-x) \quad 2f(x) = 0$
> 	  $-f(x)=f(-x)\quad f(x) = 0$

>Пример:
>$V_1 = \ang{\tmatrix{1 \\ 2 \\ 1}, \tmatrix{ 1\\ 1\\ -1}, \tmatrix{1 \\ 3 \\ 3} \leq \mb R^3}$
>$V_2 = \ang{\tmatrix{2 \\ 3 \\ 1}, \tmatrix{1 \\ 2 \\ 2}, \tmatrix{1 \\ 1 \\ -3} \leq \mb R^3}$
>Базис и размерность $V_1 + V_2$
>$\tmatrix{1\;2\quad\;1 \\ 1\;1\;-1 \\ 1\;3\quad\;3} \rightsquigarrow \tmatrix{1\quad\;2\quad\;1 \\ 0\;-1\;-2 \\ 0\quad\;1\quad\;2} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;2\;1 \\ 0\;1\;2 \\ 0\;0\;0}$
>$V_1 = \ang{\tmatrix{1 \\ 2 \\ 1}, \tmatrix{0 \\ 1 \\ 2}} \quad dim\;V_1 =2$
>$\tmatrix{1\;2\;\quad2 \\ 2\;3\;-1 \\ 1\;1\;-3} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;\quad2\;\quad 2 \\ 0\;-1\;-5 \\ 0\;-1\;-5} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;2\;2 \\ 0\;1\;5 \\ 0\;0\;0}$
>$V_2 = \ang{\tmatrix{1 \\ 2 \\ 2}, \tmatrix{0 \\ 1 \\ 5}} \quad dim\;V_2 = 2$
>
>$V_1 + V_2$
>$\tmatrix{1\;2\;1 \\ 0\;1\;2 \\ 1\;2\;2 \\ 0\;1\;5} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;2\;1 \\ 0\;1\;2 \\ 0\;0\;1 \\ 0\;1\;5} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;2\;1 \\ 0\;1\;2 \\ 0\;0\;1 \\ 0\;0\;3} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;2\;1 \\ 0\;1\;2 \\ 0\;0\;1 \\ 0\;0\;0}$
>
>$V_1+V_2 = \ang{\tmatrix{1\\2\\1}, \tmatrix{0\\1\\2}, \tmatrix{0\\0\\1}} \leq \mb R^3 \quad dim\;R^3 = 3 \ra \matal{\\ V_1+V_2=\mb R^3 \\ V_1 \oplus V_2 \neq \mb R^3}$
>
>Базис и размерность и $V_1 \cap V_2$
>Каждое подпространство задаём с помощью однородной СЛАУ
>$V_1 = \tmatrix{x_1 \\ x_2 \\ x_3} = \lambda \tmatrix{1 \\ 2 \\ 1} + \mu \tmatrix{0 \\ 1 \\ 2}$
>$\tmatrix{1\;0\;|\;x_1 \\ 2\;1\;|\;x_2 \\ 1\;2\;|\;x_3} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;0\;|\;x_1\qquad\;\, \\ 0\;1\;|\;x_2-2x_1 \\ 0\;2\;|\;x_3-x_1 \;\,} \rightsquigarrow \tmatrix{1\;0\;|\;x_1 \qquad \qquad \quad \; \\ 0\;1\;|\; x_2-2x_1 \quad\quad\;\; \\ 0\;0\;|\;x_3+3x_1-2x_2}$
>$V_1: 3x_1-2x_2+x_3=0$
>
>$\tmatrix{1\;0\;|\;x_1 \\ 2\;1\;|\;x_2 \\ 2\;5\;|\;x_3} \rightsquigarrow \tmatrix{\matal{&1\;0\;|\;x_1 \\ &0\;1\;|\;x_2 - 2x_1 \\ &0\;5\;|\;x_3-3x_1}} \rightsquigarrow$
$\tmatrix{\matal{&1\;0\;|\;x_1 \\& 0\;1\;|\;x_2-2x_1 \\& 0\;0\;|\;x_3-5x_2+8x_1}}$
>$V_2: 8x_1-5x_2+x_3=0$
>
>$\system{3x_1-2x_2+x_3=0 \\ 8x_1-5x_2+x_3=0}$
>$\tmatrix{3\;-2\;1 \\ 8\;-5\;1} \rightsquigarrow \tmatrix{3\;-2\;1 \\ 5\;-3\;0} \rightsquigarrow \tmatrix{\quad 3\;-2\;1 \\ -\frac 53\quad\;1\;0} \rightsquigarrow \tmatrix{-\frac 13 \;0\;1 \\ -\frac 53 \;1\;0}$
>$\system{\frac{x_1} 3 + x_3 = 0 \\ \frac{-5x_1} 3 + x = 0}$
>$\tmatrix{x_1 \\ x_2 \\ x_3} = \tmatrix{3t\\5t\\t} = t\tmatrix{3\\5\\1}$

