---
title: "Аффинное пространство."
index: 13
description: "Лекции 25,26"
lectureYouTubeLink:
  - "https://www.youtube.com/watch?v=7C5LYVp2NUw"
  - "https://www.youtube.com/watch?v=chvp5E2yYF4"
lectureVkLink:
  - "https://vk.com/video-211870343_456240316"
  - "https://vk.com/video-211870343_456240318"
author:
  name: "Худалла А.Б."
  isu: 501855
---

mjx-hidden
$\newcommand{\ihat}{\hat \imath}$
$\newcommand{\jhat}{\hat \jmath}$
$\newcommand{\pipe}{\,|\,}$
$\newcommand{\lra}{\Leftrightarrow}$
$\newcommand{\la}{\Leftarrow}$
$\newcommand{\ra}{\Rightarrow}$
$\newcommand{\mb}{\mathbb}$
$\newcommand{\br}[1]{\{{#1}\}}$
$\newcommand{\ang}[1]{\left \langle{#1}\right\rangle}$
$\newcommand{\ov}{\overline}$
$\newcommand{\argsum}[2]{\underset{#2}{\overset {#1}\sum}}$
$\newcommand{\arghuge}[1]{\huge{#1}\;\normalsize}$
$\newcommand{\tmatrix}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}$
$\newcommand{\bmatrix}[1]{\begin{Bmatrix}#1\end{Bmatrix}}$
$\newcommand{\matal}[1]{\begin{align}#1\end{align}}$
$\newcommand{\pmatrix}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}$
$\newcommand{\system}[1]{\left \{ \begin{align}#1\end{align} \right . }$
$\newcommand{\mc}{\mathcal}$
$\newcommand{\argoplus}[2]{\large \overset{#1}{\underset{#2}\oplus}\normalsize}$
$\newcommand{\arglarge}[3]{\large \overset{#2}{\underset{#3}#1}\normalsize}$

$dim\,V < \infty$
$dim\,V = n$
$V^* \quad e^*$
$\omega\quad V \rightarrow F$
$dim\;V^* = n$
$V^{**} = (V^*)^* = V$
$\omega(x)=x(\omega)$
$V^* \times V \rightarrow F$

$\ang{\omega | x} = \ang{x | \omega}$
$x = e_1x_1 + ... + e_nx_n \in V = V^{**}$
$\omega = \omega_1e_1^* + ... + \omega_ne_n^* \in V^*$
$\omega(x) = \ang{\omega | x} = \ang{\underbrace{\Sigma e_ix_i}_x | \underbrace{\omega_je_i^*}_x} = \argsum n {i,j=1}\omega_j\underbrace{\ang{e_j^*|e_i}}_{\delta_{ji}}x_i = \argsum n {i=1} \omega_ix_i$
### Теорема
$U \leq V$
$U^0 = \br{\omega \in V^* | \omega(u)=0 \; \forall u \in U} \leq V^*$
$U \leq V$, тогда $V^*/U^0 \simeq U^*$

##### Доказательство
$\phi: \matal{\\V^* \rightarrow \; &U^* \in Hom \\ \omega \,\mapsto\; &\omega |_U}$
$\underbrace{V^* / Ker\;\phi}_{U^0} \simeq \underbrace{Im\;\phi}_{U^*}$

##### Следствие
$dim\; V < \infty$
$\underbrace{dim\;V^*}_{dim\;V} - dim\;U^0 = \underbrace{dim\;U^*}_{dim\;U}$

### Теорема
$U \leftrightarrow U^0$ биекция между подпространствами $V$ и $V^*$, причём
1. $U \leq W$, то $W^0 \leq U^0$
2. $(U+W)^0 = U^0 \cap W^0$
3. $(U \cap W)^0 = U^0 + W^0$
4. $V = U \oplus W \ra V^* = U^0 \oplus W^0$
	$\system{V = U+W \\ O = U \cap W}$
	$V^* = U^0 \oplus W^0$
	$V^0=(U+W)^0 = U^0 \cap W^0 = 0 \in V^*$
	$(0)^0 = (U \cap W)^0 = U^0 + W^0 = V^*$

Вспомним *теорему о критерии базисности*:
$\omega_1, ..., \omega_n$ - базис $V^*$
$\arglarge \cap n {i=1} Ker\;\omega_i = 0$
$V^* = \ang{\omega_1,...,\omega_n}$
$(V^*)^0 = \ang{\omega_1,...,\omega_n}^0$
$0 = (\ang{\omega_1} \oplus ... \oplus \ang{\omega_n})^0$
$0 = \underbrace{\ang{\omega_1}^0}_{Ker\;\omega_1} \cap ... \cap \ang{\omega_n}^0$
Обратно - взять вторые аннуляторы

---

$dim\;V < \infty$
$\mc A \in Hom(U,V)$
$\mc A: U \rightarrow V \qquad \matal{\\ A^*: V^* \rightarrow U^* \\ \omega \mapsto \omega \circ \mc A} \qquad (\underbrace{\mc A^*(\omega)}_{U^*})(u) = \omega(\mc A(u))$
$\ang{\mc A^*\omega | u} = \ang{\omega | \mc Au}$
1. $\mc A^* \in Hom(V^*, U^*)$
	$\ang{\mc A^* (\omega_1 + \omega_2)|u} = \ang{\omega_1+\omega_2 | \mc Au} = \ang{\omega_1 | \mc Au} + \ang{\omega_2 | \mc Au} =$
	$= \ang{\mc A^*\omega_1 | u} + \ang{\mc A^* \omega_2 | u} = \ang{\mc A^* \omega_1 + \mc A^* \omega_2 | u}$
2. $\mc {A,B} \in Hom(U,U)$
	$(\mc{AB})^* = \mc B^* \mc A^*$
	$(\mc A+\mc B)^* = \mc A^* + \mc B^*$
	$\ang{(\mc A+\mc B)^*(\omega) | u} = \ang{\omega | (\mc A + \mc B)(u)} = \ang{\omega | \mc A u + \mc B u} = \ang{\omega | \mc A u} + \ang{\omega | \mc B u} =$
	$= \ang{\mc A^* \omega | u} + \ang{\mc B^*\omega | u} = \ang{\underbrace{\mc A^* \omega + \mc B^* \omega}_{(\mc A + \mc B)^*(\omega)} | u}$
3. $\mc A \in Hom(U,U) = End(U) \qquad (\mc A^*)^* = \mc A$
	$\ang{\omega | (\mc A^*)^*(u)} = \ang{\mc A^*\omega | u} = \ang{\omega | \mc A u}$
4. $\mc A : U \rightarrow V \qquad \mc A^* : V^* \rightarrow U^*$
	Базисы $e,f\quad$ Базисы $e^*,f^*$
	$\overbrace{[\mc A^*]_{e^*,f^*}}^{A^* = (a_{ij}^*)} = [\mc A]^T_{f,e}$
	$a_{ij}^* = i \text{-тая координата в базисе}\, e^*\text{образа }j\text{-того базисного вектора}\,f^*$
	$i\text{-тая координатная функция} - e_i^{**} = e_i = \ang{e_i | \mc A^*(f_j^*)} = \ang{\mc A (e_i) | f_j^*} =$
	$=\ang{f_j^* | \mc A(e_i)} = j\text{-тая координатная в базисе,}f \text{образа} \mc A(e_i) = a_{ji}$
5. $Ker\;\mc A^* = (Im\;\mc A)^0$
	$Im\;\mc A^* = (Ker\;\mc A)^0$
	$\mc A^*: V^* \rightarrow U^*$
	$Ker\;\mc A^* = \br{\omega \in V^* | \mc A^*(\omega) = 0 \in U^*}$
	$\ang{\mc A^*(\omega)|u} = \ang{0 | u} = 0 = \ang{\omega | \mc Au}$
	$(Ker\;(A^*)^*)^0 = ((Im\;\mc A^*)^0)^0 = (Ker\;\mc A)^0 = Im\;\mc A^*$

##### Следствие (альтернатива Фредгольма)
СЛАУ $Ax=b$
СЛАУ $A^T x = 0$

---

### Теорема

$dim\ang{\underbrace{\text{столбцы}\, A}_{F^m}} = dim\ang{\underbrace{\text{строки}\, A}_{{}^nF}}$

##### Доказательство
$A$ - матрицы, $\mc A \in Hom(F^n, F^m)$
$dim\;Im\;\mc A = dim\ang{\text{столбцы}\, A}$
$dim\;Im\;\mc A^* = dim\ang{\text{столбцы}\, A^T} = dim \ang{\text{строки}\, A}$
$dim\;Im\;\mc A^* = dim(Ker\;\mc A)^0 = dim\;V - dim\;Ker\;\mc A = dim\;Im\;\mc A$

### Теорема Кронекера-Капелли
СЛАУ $Ax=b$ совместна $\lra$ $rk\;A = rk(A|b)$

$A = (\underbrace{a_1,...,a_n}_{\text{столбцы}\,A})$
$a_1\lambda_1+...+a_n\lambda_n = b$
$b \in \ang{a_1,...,a_n}$
$\underbrace{dim\;\ang{a_1,...,a_n}}_{rk\,A} = \underbrace{dim \ang{a_1,...,a_n,b}}_{rk(A|b)}$

$... \rightarrow U \overset {\mc A} \rightarrow V \overset {\mc B} \rightarrow W \rightarrow ...$
Точная в члене $V: Im\;\mc A = Ker\;\mc B$
$0 \rightarrow U \overset {\mc A} \rightarrow V$
$Im(0 \rightarrow U) = 0 Ker\;\mc A$
$\mc A$ - мономорфоизм
$U \overset {\mc A} \rightarrow V \rightarrow 0$
$Im\;\mc A = Ker(V \rightarrow 0) = V$
$\mc A$ - эпиморфизм

$0 \overset \phi \rightarrow ... \overset \psi \rightarrow U \overset {\mc A} \rightarrow V \qquad \matal{Im\;\psi = Ker\;\mc A \\ Im\;\phi = Ker\;\psi}$
$\simeq ... / \underbrace{Ker\;\psi}_0 \simeq Im\;\psi = Ker\;\mc A$

$U \overset {\mc A} \rightarrow V \overset \phi \rightarrow Coker \; \mc A \rightarrow 0 \qquad \matal{Im\;\mc A = Ker\;\phi \\ Im\;\phi = Ker\;\psi}$

$0 \rightarrow Ker\; \mc A \rightarrow U \overset {\mc A} \rightarrow V \rightarrow Coker\;\mc A \rightarrow 0$

##### Доказательство

$Im\, \mc A = Ker\, \mc B$
Надо доказать, что $Im\, \mc B^* = Ker\, \mc A^*$
$(Im\,\mc A)^0 = (Ker\,\mc B)^0$
$Ker\,\mc A^* = Im\,\mc B^*$

---

### Введём точки

$V$ - векторное пространство над $F$
Аффинное пространство, ассоциированное $V$ - множество точек $S$
с операцией $\matal {\\ S \times V &\rightarrow S \\ v &\mapsto A + v}$
1. $A + (u+v) = (A+u) + v$
2. $A + 0 = A$
3. $\forall A,B: \exists!$ вектор $v \in V$ такой, что $A + v = B$
	$v = \ov{AB}$

### Лемма
1. $\ov{AB} + \ov{BC} = \ov{AC} \quad (A + \ov{AB}) + \ov{BC} = B + \ov{BC} = C = A + (\ov{AB}+\ov{AC})$
2. $\ov{AB} = -\ov{BA}$
	Доказательство: $(A+\ov{AB})+\ov{BA}=B+\ov{BA}=A$
	$A+(\ov{AB} + \ov{BA}) = A$
	$\ra \ov{AB} + \ov{BA} = 0$

Зафиксируем точку $O$ - точку отсчёта
$dim\,V=n$
$e=(e_1, ..., e_n)$
$A\in S \quad \ov{OA} \in V \quad A = O + \ov{OA} = O + e_1x_1+...+e_nx_n \quad [A]_{(0,e)} = \tmatrix{x_1 \\ ... \\ x_n} \in F^n$
$\underbrace{(0,e)}_\text{реп\'{е}р аффинн. пр-ва}$

$\ov{A\tilde O} = \ov{AO}+\ov{O\tilde O} \quad [\ov{A\tilde O}]_{\tilde e} = [A]_{(\tilde o, \tilde e)}$
$\tilde e * [A]_{(\tilde o \tilde e)} = e * [A]_{(o, e)} - \tilde O O = e * [A]_{(o,e)} = e * [A]_{(o,e)} - e * [\tilde O]_{(o, e)}$
$e * [A]_{(o,e)} = e * [\tilde O]_{(o,e)} + e(e \rightsquigarrow \tilde e)*[A]_{(\tilde o, \tilde e)} = e * ([\tilde O]_{(o,e)} + (e \rightsquigarrow \tilde e)*[A]_{(\tilde o, \tilde e)})$

$[A]_{(o,e)}$
$[B]_{(o,e)}$
$[\ov{AB}]_e = [B]_{(o,e)} - [A]_{(o,e)}$

### Плоскость в Аффинном пространстве

##### (= Аффинное подпространство)

>Иногда Аффинное пространство обозначается как $(S, V, +)$
>$dim\,S = dim\,V$

Множество точек вида $A + U$, где $\matal{\\ A \in S \\ U \leq V}$
$U$ - направленное подпространство

$X = A + U$
$dim\, X = dim\,U$
$dim\,U = 1 \quad U = \ang{\underbrace u_{\neq 0}} = tu \quad X = A + t*\underbrace{u}_\text{навравляющее подпространство}$
Прямая $\,\uparrow$


>Пример:
>$V = \mb R^2$
>$\tmatrix{x \\ y} = \tmatrix{x_0 \\ y_0} + t\tmatrix{\alpha \\ \beta}$
>$\system{x = x_0 + t\alpha \\ y = y_0 + t\beta}$
>$V = \mb R^3$
>$\system{x = x_0 + t\alpha \\ y = y_0 + t\beta \\ z = z_0 + t\gamma}$
>
>Каноническое уравнение прямой:
>$\frac{x - x_0}\alpha = \frac{y - y_0}\beta = ... = \frac{z - z_0}\gamma$


$dim\,V = n \quad dim\,U = n-1$
	$codim\, U = dim\,V - dim\,U$

$codim\, = 1 \ra$ гиперплоскость

Гиперплоскости - множества уровня линейных функций:
$a_1x_1 + ... + a_nx_n = b$

>Пример:
>1. $\tmatrix{x_1 \\ ... \\ x_n} \in F^n \quad \ov{AB} = \tmatrix{b_1 - a_1 \\ ... \\ b_n - a_n}$
>	Аффинное координатное пространство
>2. $S = V$
>	$\ra$ каждое векторное пространство - аффинное
>3. $S = \br{x^2 + px + q \in \mb R[x]_2} \underset {\cancel \leq} \subseteq \mb R[x]_2 \qquad dim\, S = 2$
>	$f-g \quad f-g \in \mb R[x]_1$
>	$S = x^2 + \mb R[x]_1 = (x^2+7)+\mb R[x]_1$
>4. $Ax = b \quad A \in M_{m\times n}(F)$
>	Параметрическое задание аффинное плоскости
>	$x = x_0 + \argsum{n-rk\,A}{i=1}e_it_i \quad e_i$ - элементы ФСР
>5. Аффинная оболочка
>	$M \subseteq S \quad \ang M$ - Аффинная оболочка
>	Плоскость наименьшей $dim$, которая проходящая через все точки $M$
>	$M = \br{A_1, A_2,...,A_k,...}$
>	$A_1 + \ang{A_1A_i | i \in 1,...,k}$

### Теорема

Через любые $k$ точек Аффиннового пространства проходит плоскость размерности меньше $k$; при этом, если эти точки не лежат на плоскости размерности меньшей чем $k$, то такая плоскость единственна

$A_1 + \underbrace{\ang{A_1A_2,...,A_1A_k}}_{dim\,\ang{...} < k}$